\chapter{Compiti Livello 2}

\section{Digital divide [ATOK=1.0]}
Quando parliamo di \textit{digital divide} facciamo riferimento ad una disparità tra la popolazione nella possibilità di accesso alla rete (e più in generale alla tecnologia), dipendente da fattori tendenzialmente geografici, economici e sociali.  
\subsection{Indice di digitalizzazione dell'economia e della società (\textit{DESI})}
Stando all’indice \textit{DESI} \cite{digitalindex}, nel 2020 l’Italia occupa uno degli ultimi posti in classifica, per l’esattezza il 25esimo su 28 totali. La valutazione viene effettuata annualmente sulla base di 5 fattori:  

\begin{enumerate}
    \item Connettività;
    \item Capitale umano;
    \item Uso dei servizi Internet;
    \item Integrazione delle tecnologie digitali;
    \item Servizi pubblici digitali.
\end{enumerate}

Ciascuno di questi fattori è a sua volta composto da più sottocategorie.  
\medskip
\newline
Per quanto riguarda la \textit{connettività}, il Belpaese si classifica al 17esimo posto, rimanendo nella media dell’Unione Europea. Pur avendo una copertura di banda accettabile, la banda larga ultraveloce (100 Mbps e oltre) è decisamente carente. A far guadagnare qualche punto percentuale è la connessione mobile, con una copertura 4G molto buona ed una forte pressione per avviare la sperimentazione della tecnologia 5G.  
\medskip
\newline
Sul fronte \textit{capitale umano} scendiamo all’ultimo posto, con una percentuale di 32,4 contro il 49,3\% medio dell’Unione. Di questo 32,4\% il 12,4\% rappresenta la percentuale di individui con abilità digitali avanzate, mentre il restante 20\% indica la quantità di persone con competenze digitali basiche riguardo l’Internet. 
\medskip
\newline
Rimaniamo sul fondo della classifica anche per \textit{uso dei servizi Internet}, a rimarcare il fatto che nel nostro Paese la diffidenza nei confronti della rete rimane estremamente alta.  
\medskip
\newline
In quanto ad \textit{integrazione delle tecnologie digitali}, con il 31,3\% ci avviciniamo leggermente alla media europea del 41,3\%. Questo indice rappresenta integrazioni digitali quali vendite online transnazionali, fatturato e-commerce, fatture elettroniche, social media, cloud e simili. Questa percentuale lascia trasparire la profonda distanza che separa le nostre imprese da un vero e proprio ingresso nella cosiddetta \textit{industria 4.0}.  
\medskip
\newline
L’ultimo indice, \textit{servizi pubblici digitali}, vede l’Italia risalire la classifica di qualche posizione, ad una distanza di pochi punti percentuali dalla media: 67,5\% contro 72\%. Questo posizionamento relativamente buono è dovuto perlopiù alla sottocategoria open data (disponibilità e reperibilità di documenti pubblici per il cittadino), in cui l’Italia occupa le prime posizioni.

\section{Servizi fondamentali [ATOK=.7]}%minimale
Uno dei motivi per cui in Italia la percentuale di utenti internet è così bassa, specialmente per quanto riguardo utenti esperti, risiede nella scarsa fiducia che molte persone nutrono nei confronti della rete. Nel nostro Paese quasi un quarto della popolazione ha più di 65 anni \cite{anzianiIstat} ed è naturale che chi rientra in questa categoria sia meno avvezzo all'uso della rete. 
Un servizio di cittadinanza digitale utile potrebbe consistere nel fornire un'adeguata cultura digitale ad ogni cittadino. Alcune ore all'interno dei programmi scolastici potrebbero essere adibite all'insegnamento di un corretto e consapevole uso della rete. Parallelamente sarebbe necessario creare scuole apposite (o più semplicemente corsi) per istruire anche quella fetta di popolazione più anziana. In questo modo avremmo una popolazione più consapevole degli strumenti tecnologici esistenti, quindi una popolazione più attenta ad evitare truffe online, \textit{phishing} e simili; una popolazione più accorta nel distinguere una notiza reale da una \textit{fake news}; una popolazione più critica nei confronti dell'uso sconsiderato che viene fatto della rete da parte di figure di spicco del panorama politico italiano. 
L'istruzione del cittadino costituisce la base su cui costruire tutto il resto, per questo ritengo che debba essere un servizio imprescindibile, che lo Stato dovrebbe offrire gratuitamente. Al giorno d'oggi, esistone alcune certificazioni digitali riconosciute come ad esempio \textit{ECDL} \cite{ecdl}, ma hanno un costo piuttosto elevato (intorno ai 200€), rendendosi di fatto non accessibili a chiunque. 
Altri servizi potenzialmente molto utili potrebbero essere dei semplici servizi informativi, che si occupino di informare attivamente ogni cittadino riguardo le date dei concorsi pubblici, oppure ogni studente riguardo le agevolazione e le borse fiscali che questi può richiedere. Al momento, per avere informazioni circa concorsi pubblici e borse di studio studentesche, è necessario che il diretto interessato si attivi per cercare in Rete ciò di cui ha bisogno. Questo ha due conseguenze: non è affatto scontato che si riesca a trovare quel che si cerca e soprattutto non sempre si sa che c'è qualcosa da cercare. Se una matricola non è al corrente del fatto che il primo anno di università gli è possibile fare richiesta per una sovvenzione statale, lo studente non andrà ad informarsi, poiché ignora del tutto questa possibilità. Stesso dicasi per le date in cui vengono indetti i concorsi pubblici. Sarebbe dunque, a mio avviso, estremamente utile un servizio di informazione attiva che garantisca a cittadini e studenti la possibilità di avere una visione completa delle opportunità di cui possono usufruire. 
